\chapter{Testopstelling}


\section{Gebruikte software}

\subsection{NuDesign Visual MIBrowser}
De basic versie is een MIB browser die gratis te gebruiken is.

\subsection{Net-SNMP}

\subsubsection{Client-side tools}
De commandline tools voor SNMP requests.

\subsubsection{Server-side tools}
snmpd: de Net-SNMP agent.

\subsection{lldpd}
\todo[inline]{Schrappen.}
lldpd is een implementatie van LLDP voor Unix met ook ondersteuning voor verschillende proprietary protocols.


\section{Eerste testopstelling}
Testopstelling van Wouter Tavernier

\section{Netwerkopstelling VirtualBox}
Kleinschalig netwerkopstelling met een management netwerk en een meshnetwerk dat de switches onderling verbindt.
Maakt gebruik van een nieuwe netwerkfeature in VirtualBox die, behalve in een nieuwsupdate bij de release ervan, nog niet gedocumenteerd is.

\section{Netwerkopstelling Virtual Wall}
Een grotere opstelling op de Virtual Wall.


\section{Configuratie Debian machines}

\subsection{Net-SNMP}
Configuratie van Net-SNMP en vooral de snmpd.

\subsubsection{MIB's}
Installatie van de MIB's.

\subsection{IP-configuratie}
Configuratie voor de verschillende netwerk(interfaces).

\subsection{VirtualBox klonen}
\todo[inline]{Schrappen.}
Opzetten van gekloonde VM's die gelinkt zijn aan het origineel.

\subsubsection{VirtualBox crashes}
\todo[inline]{Schrappen.}
Bij het minste dat er verkeerd gebeurt bij het afsluiten zijn al je VM's omzeep...

\subsection{Bridge configuratie}
Configuratie van de bridge/switch.

\subsubsection{BRIDGE-MIB}
Agent implementatie voor de BRIDGE-MIB.

\subsection{lldpd}
\todo[inline]{Schrappen.}
Configuratie van lldpd.

\subsubsection{Problemen met Net-SNMP agent software}
Tal van problemen bij de configuratie van snmpd voor het ondersteunen van de LLDP-MIB agent implementatie.

\subsubsection{MIB's}
LLDP-MIB is moeilijker te vinden: verschillende versies, verschillende vendors, ...
Welke is de juiste?

\subsection{Simulatie van netwerkvertraging}
Netwerkvertraging simuleren.