\chapter*{Woord vooraf}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Woord vooraf}

Alvorens we beginnen zou ik graag een aantal mensen bedanken.
Vooreerst mijn dank aan mijn promotoren Joris Moreau, Didier Colle en Nico Wauters als partner van NetworkMining.
Zonder hen was deze masterproef niet mogelijk geweest.

Ook mijn begeleiders Wouter Tavernier en Leo Nederlof, tevens partner van NetworkMing, wil ik bedanken voor hun technische ondersteuning en advies.
Mijn dank gaat verder uit naar alle andere mensen bij iMinds die mij geholpen hebben,
maar in het bijzonder naar Sahel Sahhaf voor zijn cruciale hulp bij het opzetten van een grootschalige testopstelling op de Virtual Wall.

Tenslotte gaat mijn dank nog uit naar mijn familie en vrienden voor hun steun, woorden van moed en de nodige luchtige momenten.
Bart, Ineke en Stijn Doyen vormden bovendien ook mijn bevoorradingslijn vanuit het thuisfront toen ik als een kluizenaar in Gent verbleef om mijn masterproef af te werken.
En zonder mijn ouders had ik natuurlijk niet de middelen gehad om te kunnen studeren.

% En natuurlijk mijn ouders, zonder wie ik niet de middelen had gehad om te kunnen studeren.

Aan iedereen hierboven gaat mijn oprechte dank uit!


\begin{flushright}
Daan Volcke \\
Gent, 2015
\end{flushright}

\todo[inline,caption={}]{Dankbetuigingen

\begin{itemize}
	\item Promotoren:
		\begin{itemize}
			\item Joris Moreau, Didier Colle, Nico Wauters(?) (die deze masterproef mogelijk maakten)
			%  Als partner van Deloitte BC&IT is hij diegene die dit project mogelijk maakte voor ons.
		\end{itemize}
		
	\item Begeleiders:
		\begin{itemize}
			\item Wouter Tavernier, Leo Nederlof (voor hun technische ondersteuning/advies bij de masterproef)
		\end{itemize}
	
	\item Overige:
		\begin{itemize}
			\item Iedereen bij iMinds die me geholpen hebben bij mijn masterproef, maar in het bijzonder Sahel
			\item Sahel Sahhaf voor zijn hulp bij de LXC opstelling en de Virtual Wall
			\item Bart, Ineke en Stijn Doyen (was, DVD's, fiets, steun, moedwoorden)
			\item Familie (steun, moedwoorden) % Die mij de middelen hebben voorzien om te studeren
			\item Brecht Vermeulen?
		\end{itemize}
\end{itemize}

}

% Doyens - die proviand/provisies/bevoorrading van het thuisfront meebrachten toen ik als een kluizenaar in Gent verbleef om mijn masterproef af te werken
% Die mijn bevoorradingslijn (supply line) vormden vanuit het thuisfront

% Woord vooraf
% Dankbetuigingen
% Sahel, my saving knight met zijn LXC opstelling op de Virtual Wall
% Bart voor zijn tripjes naar Oostende met de was en lege DVD's :D